無人講菲律賓最近都要通過一條國安法

事源4月12號，有個喺台灣做嘢嘅菲傭上facebook upload左條片鬧菲律賓政府處理疫情處理得唔好，條片紅左之後菲律賓嘅勞工及就業處(Department of Labour and Employment)就以喺社交網站上面分享批評菲律賓總統杜特爾特嘅理由起訴個菲傭“網絡誹謗”(cyber libel)同“煽動仇恨”(to cause hatred)，引起台灣行政部門插手，話唔會比個菲傭引渡翻菲律賓受審，因為台灣法律上有完全管轄權。

由呢件事可以睇到菲律賓其實都係一個表面上行民主體制嘅仆街獨裁國家，而喺今年嘅6月3號，菲律賓嘅眾議院通過左一條“反恐條例”，杜特爾特亦喺今個月內（30日）意圖緊急通過呢條惡法。呢條法例通過左之後，官方將會成立一個由總統指派人選嘅所謂“特別委員會”（類似大陸將會喺香港設立執行國安法嘅部門）去拉9所有佢哋屈係“恐怖份子”嘅異見者。

好多移民左去海外同喺國內嘅菲律賓人都覺得呢條惡法對所謂”恐怖主義“嘅定義太含糊，當權者會濫用呢條條例去打壓人民，所以喺唔少地方都掀起左示威行動，twitter都有#JunkTerrorBillNow嘅hashtag去引起國際關注。作為同受獨裁政權n惡法影響嘅我地其實好應該支持下佢地，上twitter講聲加油/推po，所有爭取民主自由嘅人都係手足。

梳士：

菲律賓奎松市嘅反惡法示威

點解有咁多國家民主化後仍然咁專制?只係比獨裁時期好啲咁?

香港嘅菲傭都搞過d小型示威

菲律賓唔係民主國家咩？點解佢地啲政策條條都咁專制？

聯合國報告指出，喺2015至2019年間，至少有248個人權捍衛者、貿易聯盟成員、律師同記者因工作原因喺菲律賓被殺害

因為民主化係需要經濟n教育等嘅配套先可行 單純得個民主體制好易被貪官/無知選民騎劫

淨係見賓妹每個星期日快樂做賓豬

因為個總統獨裁 同埋貌似菲律賓嘅選舉費用高昂 所以一直都係權貴操控政治

可以警惕香港人千祈唔好做港豬 同埋都有d有心人嘅 上圖都見到佢地喺香港有小型示威

菲律賓個問題除咗二戰冇將大家族打冧之外（即係所謂嘅土改），佢行總統制
全世界行總統制得美國係work

清廉指數排113/180

大家上twitter search #JunkTerrorBillNow 推吓佢地d post同埋留言support human rights and democracy defenders 都係一條國際戰線黎㗎

聽到菲律賓呢啲垃圾國家都唔心機睇落去

起碼佢地d人民會反抗會掙扎 唔似麻木的芝麻人 甘願被獨裁政權圈養

支那人質素算吧啦，根本係世界族群底層

我正式宣布賓賓>>芝麻人

人質事件都知呢個垃圾國家咩料啦

鬼叫賓賓投晒杜柒爾柒

無人講呀屌你老母 最撚憎呢種post

多謝推po

起碼佢d人民識反抗

推

人哋其實係行「民主世襲」制
選個議員都分分鐘冇命

打Abu Sayyaf又唔見咁落力

民智未開搞民主死路一條如果中國依家搞民主都唔會比中共好

香港再出發大聯盟發起「促消費 撐經濟」活動

杜特爾特仲要靠反毒得到好高民望
菲國人民又人權意識唔高
至少佢地好似好支持杜特爾特去輕視人權去反毒

民主>人民授權話事
同人民質素有好大關係

全球極權都係垃圾

人民質素好重要
你呢一刻比中國民主都係會仆街

功力d睇 支持其他國家人權鬥士=香港示威者形象+100000

人又係你地揀

agger 當個政權獨裁就會變左serve一部份高層嘅人instead of serve人民

Push

我唔清楚菲律賓個選舉情況 但要bear in mind有得投票唔代表保障到係100%公平公正嘅選舉 你懂的

嚟得香港嘅菲律賓人多數都係鄉下人
香港人無鄉下嘅概念
唔會明鄉下人對國家個概念有幾大分別
所以要理解佢哋根本唔知個國家發生緊咩事

幾時會再有？想支持

可能要問菲傭姐姐先知

不過其實美國個總統冇乜實權美國人州嘅概念大過國

最緊要都係槍權

人民冇槍嘅話
一個獨裁者已經可以推冧成個民主制度

極權國家都係想控制人民，防止自己被推翻，又唔諗下點解順民都要企出黎反你

無人講咪你講囉屌

= 當年班真心膠以為維尼真係咁清廉打貪打黑

菲律賓啲猩猩就咪撚理啦
成日講埋啲猩猩話嘈住晒

實際上美國總統權力大過你諗
侵爺咪成日落行政命令嘅
三權分立情況下立法機構（上下院）同司法會制衡行政，
憲法>法律>行政
冇錯國會權力大，不過你等得兩院傾條法律出嚟話行政命令違法侵爺都落左三五七條行政命令
司法嘅話你告得上聯邦法庭話侵爺違憲除左門檻高之外又係速度問題
美國就係你冇寫佢唔做得佢就可以做
Btw菲律賓套憲法係將美國嗰部憲法照字搬字，再加埋啲大家族政治咁你話易唔易亂

同意
香港有英國幫手建立好制度
而台灣都係過往經歷多年黑暗時代+有李登輝先好彩行番出黎

push

p.s.不過李登輝老左之後就on9左好多
上面係講緊佢推動台灣民主化嘅貢獻

成日都人地人地 自己野搞掂未

點解得美國得？真心求教

依個總統真係
好似冇幾耐之前格硬關閉一間經常批評政府嘅電視台

「起碼」😂😂

等於日本美其名民主，實質係財閥統治同一道理。

推個twitter post洗唔洗5秒啊？巴打一秒幾多億上落？

佢地個制度的確係民主，不過d政府機關基本上俾大家族操控住，普通人無access to politics

要講吖 你唔撐人就唔好怨人地唔撐返你

記住要輸出革命去奶共國

就算個制度點民主,你都唔可能換曬政府入面所有人.

菲律賓50's之後都出唔到一個好總統
都算係奇蹟

死好彩
唔係好似侵頭幾年咁國會同總統傾唔掂數，一拍兩散公務員冇糧出

學術上嚟講美國嘅總統制係好資本主義，公務員人數少（請合約工多），加上以州立國，由下而上嘅概念根深蒂固，權力分散所以唔太會有好似內閣制或者其他總統制文官體制盤根嘅問題。另一方面美國嘅總統制有原生性，美國有自己一套價值，行左成二百年，即係套憲法，會隨住時代而進步。具體啲講係美國大法官判定違唔違憲時唔會引其他國家或者國際判決而係有自己嘅睇法
好多新國家係內戰完同軍方妥協完，抄美國嗰套總統制，抄啲唔抄啲，就變左強人政治

係，以前我鄉下個市長選舉，三個候選人都係同一個家族，1號係個老豆、2號係個老母、3號係個仔，邊個贏都係同一個家族話事。

但我想講杜特上台反而係改善左鄉下地區比大家族壟斷既情況，對上一次中期選舉同市政選舉都多左好多素人當選，因為杜特鼓勵年輕人參政、參與國家事務，根本無連登仔所講到咁獨裁。

利甲:阿媽係菲律賓人、係個邊生活過好幾年

馬可斯咪係囉，當時菲律賓經濟亞州第二、又唔會好似其他東南亞國家咁有共產黨遊擊隊叛亂

垃圾菲律賓

馬可斯在任20年
菲律賓由盛轉衰

再者 個總統自己家族開金礦 勁有錢 唔洗怕話收黑錢
而佢真係清除毒害做得好好

其實中東 非洲個D地方 獨裁反而會好D 因為民智未開 都無能力RUN民主

可惜香港有能力民主 但中共太強大

你點睇今次國安法 香港人應唔應該支持

中共特登唔搞教育
D人超易操控

就係佢攪死國家
係佢將菲律賓由亞洲第二變窮國

要知道菲律賓同我地唔同，如果菲律賓既國安法真係危害到菲律賓人既自由，菲律賓人係可以透過選舉廢除惡法，以前九十年代都廢除過排共法案呢條馬可斯用黎打壓異己既惡法。香港人為左向世界表示自己爭取自由、當然要表示反對立菲版國安法啦

總統制除左美國我淨係諗到台灣依家算ok
法國第五共和個總統都唔同玩法
所以行國會至上首相內閣制先易玩同成功

點會唔搞 大搞數理化跟住禁低文科lor 你睇中國呢幾年都無出過d咩人文學科嘅著名學者/思想家

杜特爾特係國內好高民望，啲人選佢就係想佢鐵腕統治，例如佢嘅所謂drug war捉毒犯都被人屌佢係濫捕濫殺，但反對嘅都係少數，係國內都係高民望，啲人係寧願佢鐵腕啲但可以振興到經濟同扶貧

李登輝都成70歲先推動民主改革 有幾on9

你咁睇人 人哋都係咁睇你

可以pin

曾經嘅東方紐約

支那既數理咪又係淨係識做reverse engineering

獨裁國

𣎴過支那經已將原有既制度破壞晒

好複雜巴打平時係咪睇開書所以咁清楚，有冇推介嘅書/YouTube channel 等我學習下

早幾個月印尼又係咁....

咁都無乜on9姐

唔係有總統就係總統制
台灣有行政院長主內政，總統主外交
算係法國嗰種雙首長或者叫半總統制
雖然台灣依家係遊走緊兩種制度之間
同美國嘅總統制唔同
總統制係得美國work

話內閣制易成功都冇錯，比起總統制
不過制度都係run耐左先知有咩問題
好多獨裁或者一黨獨大將總統制加比例代表制（德國嗰種國會，N 咁多個黨）咁反對勢力分薄就易掌權
制度設計、選舉操作、run制度班人都會影響一個國家

仲有南韓三星共和國

冇法治

Pin this

大學主修political science
未入u之前都對政治有興趣，成日睇新聞同書店人社區啲書，仲有cnn student news
其實每年英美德國大選bbc都會整制度分析嗰啲野巴打可以睇下，呢幾年有中文版，google下應該有，或者你等佢地選舉
中文版嘅話呢幾年台灣聯合報整左個轉角國際我覺得整得幾好，fb有page可以睇下，國際政治入門嚟講我覺得整得幾好。如果英文ok就睇多幾份英文新聞，唔好成日j bbc cnn太多左膠野

我覺得民主政治最複雜嘅地方反而係地方歷史，好多制度如果無視歷史就會奶野變左做獨裁政體

而行政命令太多其實係影響緊Check and Balance
本質係滑向緊菲律賓的強人政治

多謝曬巴打嘅分享

無視地方歷史會點樣造就獨裁？可唔可以講多少少

無民主講咩配套

參考台灣初期有選舉咪又係大量貪腐、豆腐渣工程

有民主先會一步步改革政制，改革教育，令個社會愈來愈好

台灣係近呢幾年先叫好少少 之前同其他東南亞國家一樣咁落後

如果你地用以前嘅台灣去睇台灣民主制度，係咪都會覺得台灣人唔配有民主

唔洗理呢條垃圾 五毛造子彈想屈鳩香港人
之前啲twitter 五毛就係cap曬呢啲人無端白事串鳩人嘅留言

想問多小小關於 杜特爾上任後嘅 War on Drug，聽講法外殺左好多人，當地人係點睇哩件事

我又覺得一定要有左民主先，佢地從錯誤中學習，最好人民有一定程度武力。

如果無民主，獨裁者只會故意搞愚民政策，令人既質素永不提升以利管治。比著你係獨裁者，你都會搞到個教育制度係人民僅僅夠聰明搞工業青科技，但唔會比佢地夠聰明去思考。
至於如果無對等武力，講民主？一個軍政府就收你皮。

最少要做到成個國家成熟民主思想一直持續左一兩百年，對等武力既需要先可以慢慢變細，因為連軍警都（有機會）似返個人，唔會再輕易聽命令向自己國家人民開槍，甚至都一樣盡力擁護民主制度。

因為權力使人腐化，絕對權力使人絕對腐化!所以好多真正民主嘅國家，都會著重制衡掌權者嘅權力。

我無討論雞先定蛋先嘅問題 我只不過話無有一定質素嘅選民(唔會亂投票) 一定嘅生活質素(官員n民眾無咁易被賄賂)同公開透明嘅體制(方便人民監察) 唔會產生到一個比較貼近理想嘅民主社會 理論上你當然可以先行左民主制度再一步步建設呢d配套

其實你都要考慮台灣本身人民嘅質素都比較高 容易出到人推動同支持改革

例如你打開非洲地圖，咪有啲國界係直角嘅（埃及、Namibia ）二戰後大家高叫解放殖民地，你空降一套民主憲法落去就通常唔work
你可以google下盧旺達大屠殺，種族問題都未搞掂，更莫講話民主

講個大家熟啲嘅例子，納粹上台之前德國行緊威瑪憲法，你話係世界上寫得最完整嘅民主憲法都不為過。不過一戰戰敗德國算係比協約國班人呃話係和約，實質係割地賠款咁然後整左套憲法話你跟住做啦
打完一戰面對無底洞咁嘅賠款，加上1929年大蕭條，失業加嬲爆，憲法幾好都冇用

第二個係俄羅斯，普京可以上台咁耐，除左普京當年鎮壓到車臣之外，普京集團喺蘇聯倒台嗰陣大量收購國企，利益只係由蘇共轉左去普京集團手。當經濟命脈掌握喺強人手就冇咁易放

再講落去仲有越戰越南人嘅反法情緒、國共內戰老蔣土改失敗，埃及穆斯林兄弟會同埋敍利亞嘅地緣政治全部都係結構性問題，即係歷史遺留落嚟嘅問題，你一日未搞得掂一日都唔使諗民主

而日本嗰種寡頭政治就係財閥凌駕政治，源於當年日本政府為左要應付西方強逼開國所帶嚟嘅經濟挑戰，整合小企業變成大財閥，而選舉需要大量資金（全世界都係咁，為左防止呀豬呀狗都嚟湊熱鬧）有套日劇叫官僚之夏講日本呢段歷史。咁當官僚財閥同銀行都係東大畢業，加上大和民族嗰種長幼有序嘅文法，就係你依家望到嗰種官商勾結，自民黨長期執政嘅狀態。

要逐個講會講唔晒，每個國家都有佢嘅時代背景，唔可以話邊種制一定好
而香港未來想要點樣嘅民主都值得思考，雖然依家機會渺茫

係，ABS-CBN喺菲律賓嘅市場佔有率近4成，好多人睇，對帶風向有影響，無咗佢嘅話又少把聲批評Duterte，後果點大家知

你都講得有道理 不過有民主體制真心唔等於有成功嘅民主體制 我諗起我有個巴基斯坦嘅朋友 佢話巴基斯坦都有民主體制可以一人一票選政黨 但因爲巴基斯坦教育差 好多文盲 d人投票都係跟d政黨有無派蛇齋餅粽投 加上後生又唔熱衷於政治 無乜年輕有為嘅人從政（讀得書個d通常都去海外）n貪官當道 會噤聲異見者 導致政治環境一直好黑暗

所以我先強調經濟同教育嘅重要性

當地大部份人覺得無問題，重多謝Duterte清除毒販。係啲有大學教育程度嘅人話咁係unconstitutional，但始終佢哋係少數，大多數人都係對人權法治無乜concept，係菲豬

杜特爾都係獨裁者風格既仆街黎

台灣唔計？

台灣有行政院長，算係雙首長或者半總統制或者叫混合制（Semi-presidentialism）中文太多譯名

Excuse me? Martial law死咗幾多人？Corrupt咗幾多錢？